La jurisprudence des principes ou jurisprudence des valeurs est une école moderne de la philosophie du droit. Elle est la troisième école du positivisme juridique, après la jurisprudence des concepts et la jurisprudence des intérêts. Elle a notoriété pour être une des divisions du juspositivisme, qui est partie de la grande division des écoles juridiques (opposition positivisme-naturalisme).